\documentclass[../ingenierie_detaillee.tex]{subfiles}


\section{Solution proposée}
\label{sec:methodes_resolutions}


\subsection{Évaluation de solutions potentielles}
\label{subsec:solution_potentielles}
Le but du projet est de créer une application web capable de résoudre des modèles d’optimisation à partir de données fournies par l'utilisateur.  Les options technologiques permettant d'atteindre cet objectif sont nombreuses, considérant la variété des langages de programmation et des plateformes de développement qui sont disponibles.  À la lumière des recherches effectuées, deux solutions potentielles ont été retenues au sujet du langage de programmation à utiliser pour le \textit{back-end} logique et l'optimisation: le Python et le Julia. Ces deux langages présentent des caractéristiques intéressantes pour la programmation de la logique sur le serveur web. Le Python, en particulier, est intégré à certains \textit{frameworks} de développement web parmi les plus populaires, tels \textit{Django} \cite{django} ou \textit{Flask} \cite{flask_home}. Pour ce qui est de l'optimisation, le Python et le Julia disposent de librairies spécialisées à cet effet. \\


Concernant le \textit{front-end}, les standards que sont le HTML et le CSS seront employés pour la couche de présentation tandis que le JavaScript permettra d'implémenter les interactions dynamiques locales. \\


Enfin, tel que mentionné précédemment, l'hébergement de la solution, en regard des contraintes de conception, nécessite un serveur physique dédié et relié aux infrastructures réseau de l'UQAC. \\


Les lignes suivantes sont consacrées à une discussion sur le choix des technologies qui seront utilisées pour la conception et la réalisation du projet. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{vue_globale}
    \caption{Vue globale de l'application}
    \label{fig:global_view} 
\end{figure}        

\newpage

La figure \ref{fig:global_view} représente une vue à très haut niveau du fonctionnement du logiciel. Un utilisateur interagira avec une interface graphique qui lui permettra d’importer les paramètres et données du système de production hydroélectrique à l’aide de fichiers.  L'utilisateur aura accès à un bouton situé dans la fenêtre principale et permettant d'extraire et de charger en mémoire l'ensemble des paramètres contenus dans le fichier sélectionné.  Un second bouton déclenchera la résolution du modèle correspondant au fichier choisi en invoquant le solveur approprié et en lui passant comme paramètres les données adéquatement formattées.  Les résultats retournés par le solveur seront finalement renvoyés au client par le serveur web principal et pourront être visualisés au moyen de graphiques à même l'interface utilisateur et/ou enregistrés sous forme de fichiers.


\subsubsection{Solutions \textit{back-end}}
\label{subsubsec:backend}
L'utilisation du Python dans le cadre du développement d'une application web impliquant l'optimisation nécessite le recours à un \textit{framework} approprié, de même qu'à des librairies spécialisées.  Le \textit{framework} Django est une option envisageable, car celui-ci est relativement complet quoique simple d’utilisation et riche en documentation, ce qui contribuerait à simplifier le démarrage du projet compte tenu du faible niveau d’expertise de l’équipe. Une multitude de
librairies d’optimisation linéaire et non linéaire sont également disponibles.  \\
    
Il en va de même pour le Julia: ce langage nécessite aussi un \textit{framework} web et des librairies d’optimisation afin de répondre aux exigences. Le \textit{framework} Genie pourrait être utilisé pour le développement web de même que les librairies d’optimisation conçues pour ce langage. \\


Dans le cas de Matlab et du R, ceux-ci ne sont pas assez adaptés pour des applications web en comparaison avec le Python et le Julia, ce qui fait en sorte que
l'idée de leur utilisation a été abandonnée.  De plus, le recours à Matlab est incompatible avec le développement d'un produit \textit{open-source} puisqu'il s'agit d'un logiciel propriétaire.


\subsubsection{Solution \textit{front-end}}
\label{subsubsec:frontend}
Du côté du \textit{front-end}, la solution évidente est d’utiliser les trois langages standards pour le développement web, soit le HTML, le CSS et le JavaScript.  Il serait avantageux d’utiliser des \textit{frameworks} et librairies pour le CSS et le JavaScript dans le but de simplifier le développement du \textit{front-end}. À cet effet, le \textit{framework} Bootstrap permet de gagner en efficacité dans le design des interfaces graphiques avec le CSS. Son utilisation permettra une économie de temps et rendra l'application web plus souple aux redimensionnements de fenêtres, ainsi que plus esthétique. Le JavaScript servira à l'implémentation de certains éléments dynamiques côté client.
    
\subsection{Choix des solutions}    
\label{subsec:choix_sol}
Afin d'objectiver le processus de décision sur le choix des technologies, deux matrices décisionnelles ont été réalisées.  Elles sont présentées aux tableaux \ref{tab:sol_lang} et \ref{tab:sol_heb}. \\


Pour ce qui est du langage pour le \textit{back-end} de l’application, l’option retenue est le Python. Ce choix est motivé par le fait que le Python possède une meilleure documentation, est plus simple d’utilisation et d’apprentissage que le Julia et que celui-ci possède des \textit{frameworks} web beaucoup plus matures que le Julia. \\


Le tableau \ref{tab:sol_lang} résume les principaux critères de sélection pris en compte dans le choix du langage. Le chiffre entre parenthèses
associé à chacun des critères représente le poids qui lui a été attribué (0 à 5) en fonction de son importance relative dans le contexte d'ensemble du projet et de l'ampleur potentielle des impacts sur sa réalisation. Ensuite, chaque langage est noté (également de 0 à 5) selon sa capacité à satisfaire chaque
critère. Finalement, la note totale est comptabilisée pour chaque langage en additionnant les produits de la note individuelle de chaque critère avec le
poids qui lui est associé. Le langage dont la note totale est la plus élevée est retenu.


\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Matrice décisionnelle - Langage \textit{Back-End}.  Barème: $\protect\sum\limits_{S=1}^{n}S_n.P_n$}
    \label{tab:sol_lang}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
        \hline
        Critères de sélection (\(S_n\)) & Poids (\(P_n\)) & Python (/5) & Julia (/5) \\
        \hline
        1. Performance & 5 & 3 & 3 \\
        2. Documentation disponible & 5 & 5 & 1 \\
        3. Existence de librairies d'optimisation & 5 & 5 & 4 \\
        4. Niveau d'expertise de l'équipe & 4 & 4 & 1 \\
        5. Existence de \textit{frameworks} web & 5 & 5 & 1 \\ 
        \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Total (/120)}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{106}} & \textbf{49} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Décision}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Accepté}} & \textbf{Rejeté} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table} 

Ensuite, pour ce qui est du type d'infrastructure à employer pour l'hébergement de l'application, les critères présentés au tableau \ref{tab:sol_heb} conduisent à choisir un serveur physique, principalement en raison de la nécessité d'en avoir le contrôle absolu dans un souci de renforcement de la sécurité.  En effet, les entreprises privées qui produisent de l'hydroélectricité ont habituellement des politiques de cyber-sécurité et de contrôle de l'information qui rendent difficile, voire impossible, le recours à un hébergement infonuagique tiers.  De plus, les coûts mensuels récurrents associés à ce type d'hébergement sont non-négligeables. Notons également que l'accès à un serveur physique fourni par le client est déjà prévu dans les spécifications, ce qui présente l'avantage de limiter le coût total du projet puisque le serveur n'a pas à y être considéré. Le tableau \ref{tab:sol_heb} résume le processus d'évaluation des choix potentiels selon la méthodologie expliquée précédemment. \\


\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Matrice décisionnelle - Type d'hébergement.  Barème: $\protect\sum\limits_{S=1}^{n}S_n.P_n$}
    \label{tab:sol_heb}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
        \hline
        Critères de sélection (\(S_n\)) & Poids (\(P_n\)) & Serveur physique (/5) & Serveur infonuagique (/5) \\
        \hline
        1. Performance & 5 & 5 & 5          \\
        2. Coût & 4 & 5 & 2                 \\
        3. Sécurité & 5 & 4 & 3             \\
        4. Degré de contrôle & 4 & 5 & 2    \\
        \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Total (/90)}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{85}} & \textbf{56} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Décision}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Accepté}} & \textbf{Rejeté} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table} 


\subsection{Décomposition du problème en tâches à réaliser}
\label{subsec:decomposition_en_tache}

Le problème se décompose en trois catégories de tâches, soit les tâches concernant la conception et l'implémentation du \textit{back-end}, du \textit{front-end} ainsi que les activités reliées à la production des divers rapports et documents d'ingénierie. \\

Pour ce qui est du \textit{back-end}, il sera notamment question de développer les fonctionnalités relatives à l’importation des fichiers de données brutes vers le serveur, à leur extraction et mise en forme pour la génération d'un modèle d'optimisation adéquat, de l'interfaçage avec les librairies d'optimisation et de représentation graphique retenues.  Également, le \textit{back-end} inclut toute la logique relative aux serveurs web principal et secondaire, nécessitant du même coup la configuration de ces derniers. \\

Par la suite, le logiciel devra comporter une interface utilisateur principale permettant d'accéder facilement à l'ensemble des fonctionnalités. Cette interface web sera dotée d'une grande fenêtre centrale permettant d'afficher graphiquement les résultats de l'optimisation au simple clic d'un bouton.  Les tâches connexes au développement du \textit{front-end} incluent le design et l'implémentation de l'interface graphique, réalisée à
l'aide du HTML et du CSS tandis que le JavaScript permettra l'implémentation des fonctions dynamiques locales.  Le tableau \ref{tab:prob_tache} présente un sommaire des tâches à effectuer.\\

Finalement, les tâches reliées à la documentation concernent la rédaction de la proposition de service, des différents rapports d'ingénierie, du manuel d'utilisation, de même que la préparation de la présentation du projet. \\

\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Sommaire des tâches à effectuer}
    \label{tab:prob_tache}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tabular}{|l|l|}  
\hline
Type de tâche & Tâche \\ \hline
\multirow{6}{*}{Back-end} & - Tâches liées à la recherche et à la réalisation d'une revue technologique \\ 
& - Conception de l'architecture du système \\ 
& - Apprentissage des \textit{frameworks} web \\
& - Conception/implémentation des fonctions d'authentification / \\
&   gestion des comptes des utilisateurs \\ 
& - Conception/implémentation des fonctions d'importation des fichiers \\
&   d'entrée  \\
& - Conception/implémentation des fonctions d'analyse du fichier reçu \\
&   et d'extraction des données \\
& - Conception/implémentation des fonctions matérialisant l'interface entre \\
&   le SOPH et le solveur d'optimisation (formattage des données, appel du \\
&   solveur et récupération des résultats) \\
& - Conception/implémentation des fonctions matérialisant l'interface entre \\
&   le SOPH et la librairie graphique retenue \\
& - Création de la base de données et des services gérant les requêtes s'y \\
&   rattachant \\ 
& - Installation et configuration du serveur (physique) \\ 
& - Configuration des logiciels de service web et gestion de la sécurité \\ 
& - Validation et tests unitaires \\

\hline
\multirow{4}{*}{Front-end} & - Design graphique des interfaces utilisateur \\
& - Apprentissage des \textit{frameworks} web, implémentation des interfaces \\
&   utilisateur \\
& - Conception et implémentation des événements associés au clic d'un \\
&   bouton (JavaScript/HTML) \\
& - Conception et implémentation de la logique locale (JavaScript) \\
& - Validation et tests \\
\hline

\multirow{4}{*}{Documentation} & - Analyse des besoins, rédaction des spécifications \\
& - Rédaction de la proposition de services \\
& - Rédaction des rapports d'ingénierie \\
& - Rédaction du manuel d'utilisation \\
& - Préparation de la présentation de projet \\
\hline
    \end{tabular}
\end{table} 
    
\subsubsection{Description de l'équipe}
\label{subsubsec:description_equipe}
L'équipe se compose de trois étudiants en génie informatique à leur dernière
année au baccalauréat: \\
    
\noindent \textbf{Alexis Valotaire} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
    \item Maîtrise du Python
    \item Connaissance en HTML, CSS, JavaScript
    \item Connaissances en design web
    \item Connaissance en configuration et maintien de serveurs
    \item Connaissance en gestion de base de données
    \item Connaissance en réseautique
    \item Initié en industrie aux bases de l’industrie 4.0, IoT, cloud
    computing, etc \\
\end{itemize}


\noindent \textbf{Jean-Sébastien St-Pierre} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
    \item Maîtrise des langages C/C++
    \item Connaissances en Python, Javascript, HTML, CSS
    \item Connaissances en systèmes de gestion de bases de données et SQL
    \item Connaissances en conception de bases de données
    \item Connaissances en réseautique
    \item Initié en industrie aux bases de l’industrie 4.0, IoT, cloud
    computing, etc. \\
\end{itemize}


\noindent \textbf{Pier-Olivier Vermette} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
    \item Maîtrise des langages C/C++/C\#, spécialisation en C\#
    \item Maîtrise des standards    
    \item Préférence pour le développement \textit{back-end}
\end{itemize}


\subsubsection{Tâches assignées à chacun des membres}
\label{subsubsec:taches_assignees}

Tous les membres de l'équipe auront à réaliser divers apprentissages, particulièrement en ce qui concerne les notions mathématiques et techniques nécessaires au bon déroulement du projet.   L'utilisation des librairies d’optimisation, des \textit{frameworks} web et des architectures réseau appropriées nécessitera des recherches poussées dans le but d'arriver à des choix éclairés. \\

En ce qui concerne les tâches réparties, le tableau \ref{tab:taches_ind} reprend le contenu du tableau \ref{tab:prob_tache} (sauf les activités liées à la documentation) et démontre la répartition envisagée de même que l'assignation d'un membre de l'équipe à chacune d'elles.  Les diagrammes de Gantt des sections \ref{subsubsec:gantt1} et \ref{subsubsec:gantt3} présentent la répartition des heures en fonction des catégories d'activité.

\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Répartition des tâches individuelles}
    \label{tab:taches_ind}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tabular}{|l|l|}  
\hline
Responsable & Tâche \\ \hline
\multirow{4}{*}{Alexis Valotaire} & - Conception de l'architecture du système \\ 
& - Conception/implémentation des fonctions d'authentification et \\
&   gestion des comptes des utilisateurs \\ 
& - Conception/implémentation des fonctions d'importation des fichiers \\
&   d'entrée  \\
& - Conception/implémentation des fonctions matérialisant l'interface entre \\
&   le SOPH et le solveur d'optimisation (formattage des données, appel du \\
&   solveur et récupération des résultats) \\
& - Création de la base de données et des services gérant les requêtes s'y \\
&   rattachant \\ 
& - Installation et configuration du serveur (physique) \\ 
& - Configuration des logiciels de service web et gestion de la sécurité \\ 
& - Validation et tests  \\

\hline
\multirow{4}{*}{Pier-Olivier} & - Design graphique des interfaces utilisateur \\
\multirow{4}{*}{Vermette} & - Conception/implémentation des fonctions d'analyse du fichier reçu \\
&   et d'extraction des données \\
& - Conception/implémentation des fonctions matérialisant l'interface entre \\
&   le SOPH et le solveur d'optimisation (formattage des données, appel du \\
&   solveur et récupération des résultats) \\
& - Conception et implémentation des événements associés au clic d'un \\
&   bouton (JavaScript/HTML) \\
& - Conception et implémentation de la logique locale (JavaScript) \\
& - Configuration des logiciels de service web et gestion de la sécurité \\
& - Installation et configuration du serveur (physique) \\ 
& - Validation et tests \\
\hline

\multirow{4}{*}{Jean-Sébastien} & - Implémentation des interfaces utilisateur  \\
\multirow{4}{*}{St-Pierre} & - Conception/implémentation des fonctions matérialisant l'interface entre \\
&   le SOPH et le solveur d'optimisation (formattage des données, appel du \\
&   solveur et récupération des résultats) \\
& - Conception/implémentation des fonctions matérialisant l'interface entre \\
&   le SOPH et la librairie graphique retenue \\
& - Création de la base de données et des services gérant les requêtes s'y \\
&   rattachant \\ 
& - Configuration des logiciels de service web et gestion de la sécurité \\
& - Installation et configuration du serveur (physique) \\ 
& - Validation et tests  \\

\hline
    \end{tabular}
\end{table} 

\subsection{Évaluations et conception préliminaires}
\label{subsec:concep_pre}

La présente section fait état des premières étapes de la conception de la solution et relate les démarches expérimentales et conceptuelles initiales.  Les expérimentations effectuées sont divisées en deux catégories: l’expérimentation liée au \textit{front-end} ainsi que celle touchant le \textit{back-end}. La première catégorie réfère aux interfaces graphiques de l’application et la seconde, aux mécanismes utilisés par le serveur pour recevoir et traiter les données.


\subsubsection{\textit{Front-end}}
\label{subsubsec:revue_concep_frontend}
Avant les premières phases de développement, deux maquettes de l’interface graphique ont été produites (figures \ref{fig:frontend1} et \ref{fig:frontend2}). Cette démarche avait essentiellement pour but de se donner une idée générale sur les moyens d'intégrer les fonctionnalités requises à un design visuel attrayant.  Lors de la première itération (figure \ref{fig:frontend1}), on observe que l’interface graphique était divisée en trois sections: une section "menu", une section affichant les données sur le réseau de production hydroélectrique ainsi qu'une section permettant sa schématisation au moyen d'icônes que l'utilisateur pourrait glisser et déposer.  En effet, les premières versions des spécifications prévoyaient de telles fonctionnalités, à la demande du client.  Dans le menu, on retrouvait les fonctions de base: créer un nouveau schéma, charger un schéma existant, sauvegarder l’espace de travail actuel et se déconnecter. \\

Également, quatre fonctions spécialisées étaient accessibles via l'interface: l’exécution de l’optimisation, l’ouverture de la fenêtre de visualisation des résultats, l’ajout d’un connecteur de centrales et l’ajout d’une centrale vierge.  Dans la section d’information sur les centrales, on retrouvait les paramètres liés à chaque centrale, tel que le débit ou le volume initial, et les icônes représentant les centrales existantes et pouvant être placées dans l’espace de travail. Le bouton d’importation des données appartenant aux centrales se retrouvait également dans cette section. Finalement, l’espace de travail servait à schématiser le réseau de centrales pour lesquelles une optimisation pourrait être demandée en fonction de leur agencement. Dans cet essai, l’idée était de charger un fichier de données pour chaque centrale et tout en offrant la possibilité de créer des centrales vierges.  Ce n’était pas optimal puisque la multiplication des fichiers augmentait le nombre d’étapes à effectuer pour l'accomplissement de la tâche. De plus, il a été constaté que la fonctionnalité de création d'une centrale vierge n’était d’aucune utilité puisque l'idéal était tout simplement d'en charger les données à partir d'un fichier texte. Il a donc été décidé de limiter le nombre de mécanismes d’entrée pour réduire les probabilités d’erreurs provenant du système ou de l’utilisateur. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{front_end_mockup_sol_1}
    \caption{Première ébauche de l'interface graphique principale}
    \label{fig:frontend1} 
\end{figure}


La seconde ébauche de l'interface graphique (figure \ref{fig:frontend2}) corrigeait certaines lacunes de la précédente concernant les méthodes fournissant les entrées au système. Tout d’abord, l'option de création d’une centrale vierge a été supprimée, le support de centrale au fil de l'eau (sans réservoir) a été ajouté et l’importation des données du modèle nécessitait un seul fichier texte contenant les paramètres pour chaque centrale et pour chaque période. De plus, une barre d’information a été ajoutée dans le bas de la fenêtre principale por afficher le nombre de périodes ainsi que la durée de celles-ci. Les
modifications effectuées avaient pour but de simplifier l’utilisation de l’application tout en minimisant les mécanismes d'entrée. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{front_end_mockup_sol_2}
    \caption{Seconde ébauche de l'interface graphique principale}
    \label{fig:frontend2} 
\end{figure}


\subsubsection{\textit{Back-end}}
\label{subsubsec:revue_concep_backend}
Trois modèles visant à fournir les données d’entrée au solveur ont été testés.  Le premier implique que chaque centrale soit liée à deux fichiers, un pour les
paramètres et un autre pour les apports naturels. Il a rapidement été constaté que cette approche obligeait l’utilisateur à créer une
multitude de fichiers pour arriver à représenter un système complexe. Une autre solution a alors été envisagée, soit d'utiliser seulement deux fichiers au total: un pour les paramètres de toutes les centrales et un autre pour les apports naturels de toutes les centrales. Cependant, il n’était pas nécessaire de
séparer les apports naturels des autres paramètres, ce qui a mené au constat qu'un seul fichier pouvait très bien contenir toutes les informations liées à toutes les centrales pour un système de production donné.  Le format des données du fichier d’entrée, tel qu'envisagé à ce moment, pour l'hypothèse d'un réseau de production impliquant trois centrales et dix périodes, est démontré à la figure \ref{fig:ex_data}.  Il était cependant déjà prévu que la version finale destinée aux utilisateurs comporterait des balises identifiant clairement la structure imposée pour l'ordonnancement des données. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{exemple_donnees_centrales}
    \caption{Exemple de données du fichier d'entrée en début de conception}
    \label{fig:ex_data} 
\end{figure}


\subsubsection{Architecture}
\label{subsubsec:schema_architecture}


La première mouture de l'architecture envisagée pour la solution est présentée à la figure \ref{fig:schema_arch}, qui illustre les différents composants, leurs dépendances et leurs interfaces selon le standard UML \cite{UMLcomponents}. Malgré le caractère préliminaire du concept, le schéma permet d'observer le fonctionnement général de l'application à haut niveau.

\newpage
\eject \pdfpagewidth=10in \pdfpageheight=8in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=20cm]{Diagramme_composants}
        \caption{Diagramme de composants du projet en début de conception}
        \label{fig:schema_arch} 
    \end{figure}
\end{changemargin}
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in

    
\subsection{Conception détaillée et développement}
\label{subsec:concep_det}

Lors des phases de conception détaillée et de développement, plusieurs aspects
techniques du plan initial ont dû subir des modifications afin de raffiner le
concept et d'adapter l'implémentation.  Cette évolution est relatée dans les
sous-sections suivantes, qui résume la démarche de développement et présente le
prototype final.

\subsubsection{\textit{Front-end}}
\label{subsubsec:dev_front_end}

La conception et l'implémentation de l'interface utilisateur ont été effectuées en plusieurs itérations.  Le design provisoire de la figure \ref{fig:frontend1_real}, datant du début du mois d'octobre 2019, est la première version a avoir été complètement implémentée.  L'aspect et le fonctionnement global demeuraient similaires à ce qui a été décrit plus haut.  \\

\newpage
\eject \pdfpagewidth=10in \pdfpageheight=7in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=20cm]{front_end_init}
    \caption{Première maquette de l'interface graphique principale en développement}
    \label{fig:frontend1_real} 
\end{figure}

\end{changemargin}
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in


Contrairement à ce qui était prévu à la section \ref{subsubsec:revue_concep_backend}, il a été décidé de ne pas utiliser le
\textit{framework} \textit{AngularJS} puisqu'il n'y avait finalement pas d'avantage pratique à son utilisation pour ce type de projet. De plus, son apprentissage correct aurait nécessité un investissement de temps considérable
qui ne pouvait prendre place dans le respect des échéanciers.  \\


Il est à noter que l'interface web de la figure \ref{fig:frontend1_real} a été
développée à l'aide du gabarit Bootstrap libre de droit (licence MIT) \textit{SB
Admin 2} \cite{bootSbAdmin}.  Ceci a permis d'obtenir une interface fonctionnelle sans réinventer la
roue, et de le faire rapidement. Les efforts ont donc pu être concentrés sur le
\textit{back-end}, sur la préparation de la présentation du prototype ainsi que
sur la planification du déploiement. \\

L'interface utilisateur finale est présentée à la figure \ref{fig:frontend2_real}.  Peu de changements ont été apportés par rapport à la précédente version.  Les boutons situés dans la barre du haut sont utilisés pour ajouter un scénario (terme dorénavant utilisé pour décrire le contenu d'un fichier d'entrée) au dossier de l'utilisateur, pour charger en mémoire un scénario existant, pour lancer l'optimisation et pour faire afficher les résultats.  Les boutons superflus qui figuraient dans les versions précédentes ont été éliminés et les résultats de l'optimisation sont maintenant représentés graphiquement dans l'espace de travail prévu à cet effet. 

\newpage
\eject \pdfpagewidth=10in \pdfpageheight=7in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=20cm]{front_end_final}
    \caption{Interface graphique principale finale}
    \label{fig:frontend2_real} 
\end{figure}

\end{changemargin}
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in

Des interfaces graphiques secondaires ont également été conçues et implémentées, notamment pour la création des comptes et la saisie des identifiants de connexion.  La fenêtre illustrée à la figure \ref{fig:frontend2_real_login} apparaît lorsque l'utilisateur clique sur le bouton de connexion, tandis que celle de la figure \ref{fig:frontend2_real_index} accueille l'utilisateur après que ses identifiants aient permis de l'authentifier.  Quant à la création d'un nouveau compte, c'est l'interface de la figure \ref{fig:frontend2_real_register} qui permet à l'usager de saisir les informations requises.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{account_login.png}
    \caption{Interface graphique de la connection au compte}
    \label{fig:frontend2_real_login} 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{account_index.png}
    \caption{Interface graphique d'accueil de l'utilisateur connecté}
    \label{fig:frontend2_real_index} 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{account_register.png}
    \caption{Interface graphique de l'enregistrement au compte}
    \label{fig:frontend2_real_register} 
\end{figure}


\subsubsection{\textit{Back-end}}
\label{subsubsec:dev_back_end}


Lors de la première phase d'implémentation, il a été décidé d'abandonner l'idée
d'utiliser le \textit{framework} \textit{Django}, tel que planifié à la section
\ref{subsubsec:backend}. Ce choix est motivé par le fait que deux des membres de
l'équipe suivaient à la session d'automne un cours sur le développement web, qui
a mené à la découverte d'un micro \textit{framework} pour Python du nom de
\textit{Flask}.  En intégrant la librairie \textit{Jinja2}, \textit{Flask} offre
également l'utilisation de gabarits HTML \textit{templating} permettant de
retourner du contenu HTML comportant des variables et des structures
conditionnelles.  Ayant donc acquis certaines habiletés avec \textit{Flask}, il
est apparu que son utilisation se prêtait parfaitement aux exigences du projet.
\textit{Flask} est également plus simple d'utilisation que \textit{Django} et
offre moins d'options superflues. Ce choix est judicieux afin de pouvoir
développer le \textit{back-end} rapidement sur la base d'un serveur web stable
et fonctionnel, lui-même construit en Python expressément pour les applications
en Python.

\subsubsection{Schémas d'architecture}
\label{subsubsec:dev_schema_architecture}


Tel que mentionné plus haut, plusieurs changements ont été apportés à
l'architecture initiale au cours des différentes phases du développement. Le
diagramme des composants de la figure \ref{fig:schema_arch_dev} illustre la
seconde version du prototype, datant d'octobre 2019.  Le diagramme donne une vue
d'ensemble des interactions entre les composants du \textit{front-end} et du
\textit{back-end}, ainsi qu'entre le système et l'utilisateur.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{global_uml}
    \caption{Diagramme de composants de la deuxième architecture du projet en développement}
    \label{fig:schema_arch_dev} 
\end{figure}


La figure \ref{fig:schema_solver} propose une vue détaillée du solveur utilisé
pour résoudre les problèmes d'optimisation linéaires. On recourt aux
bibliothèques Python \textit{NumPy} et \textit{Pulp} pour la résolution de ces
modèles.  Ces librairies, compilées à partir de langages de plus bas niveau, ont
largement fait leurs preuves dans le domaine du calcul matriciel, en plus de
permettre la parallélisation malgré le caractère mono-thread de l'environnement
Python.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{solver_component_uml}
    \caption{Vue détaillée du composant solveur}
    \label{fig:schema_solver} 
\end{figure}


Lors de la dernière phase d'exécution, des changements substantiels ont été
apportés dans le but de raffiner le concept et de découpler encore
davantage les divers composants. Ces changements sont dûs à l'implémentation
d'un modèle particulier d'architecture logicielle: il s'agit du modèle
\textit{Model-View ViewModel}, ou MVVM. Cette architecture permet de modulariser
le projet en composants simples et facilement testables, en plus de découpler les
interactions entre le système et l'utilisateur des interactions entre le
système, le modèle logique et les données. Cette nouvelle architecture est
illustrée à la figure \ref{fig:schema_final_general}.

\newpage
\eject \pdfpagewidth=10in \pdfpageheight=12in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=20cm]{Architecture-5-credits_detaillee_gen}
        \caption{Vue globale de l'architecture MVVM finale}
        \label{fig:schema_final_general} 
    \end{figure}

\end{changemargin}
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in

Le modèle MVVM consiste à découper les composants en trois blocs principaux: le modèle (Model), la vue
(View) et la "vue-modèle" (Viewmodel) tel qu'illustré à la figure \ref{fig:schema_final_general}. \\

Le bloc "modèle" est responsable de l'initialisation de la base de données et de ses tables. La base de données à été modélisée en \textit{ORM} afin de permettre d'y accéder dans le code comme s'il s'agissait d'un objet.  Concrètement, dans la figure
\ref{fig:schema_final_models}, le composant \textit{db\_session.py} s'occupe
d'initialiser la connexion avec la base de données et les deux autres,
\textit{users.py} et \textit{user\_files.py} représentent les objets correspondant aux tables du
même nom à l'aide de la bibliothèques \textit{sqlalchemy}. Ce bloc reçoit par la
suite les requête SQL du composant "vue modèle".

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{Architecture-5-credits_detaillee_models}
    \caption{Vue détaillée du composant "modèle"}
    \label{fig:schema_final_models} 
\end{figure}

Le bloc "vue modèle" est responsable de l'ensemble des opérations logiques, des calculs, de la réception des données
(HTTP, session, etc) et de la validation des entrées. Le composant
\textit{viewmodel\_init.py} contient la classe parent de toutes les autres
classes "vue modèle".  Pour chaque contexte d'affichage différent, une classe "vue
modèle" est créée afin de répondre aux besoins d'affichage. Par exemple,
\textit{resul\_viewer\_view\_model.py} permet la collection des données nécessaires
à l'affichage des résultats de l'optimisation, tandis que le composant
\textit{login\_view\_model.py} se charge de récupérer toutes les données en
lien avec la connexion à l'application et aux validations des entrées de l'utilisateur. Le composant \textit{services} contient les fonctions de requêtes SQL préconstruites.  Il s'agit, en fait, des différentes fonctions qui communiquent avec
les tables \textit{users} et \textit{user\_files}. De plus, le composant \textit{uploaded\_files} contient les fichiers téléversés par les utilisateurs.

\newpage

\eject \pdfpagewidth=10in \pdfpageheight=12in

\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=20cm]{Architecture-5-credits_detaillee_viewmodels}
        \caption{Vue détaillée du composant "vue modèle" }
        \label{fig:schema_final_viewmodels} 
    \end{figure}

\end{changemargin}
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in

Enfin, le composant \textit{infrastructure} contient les
scripts d'optimisation et de lecture de fichiers, tel qu'illustré à la
figure \ref{fig:schema_final_infrastructure}. Or, l'optimisation et la lecture
des fichiers de l'utilisateur se retrouvent dans ce composant: le module
\textit{parser.py} lit les fichier dans le dossier \textit{uploaded\_files} et
envoie les données correctement formattées au module \textit{optimisation.py}. Ce
dernier crée un modèle d'optimisation avec les données en entrée et procède à
sa résolution. Il retourne ensuite la solution au composant "vue modèle".

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{Architecture-5-credits_detaillee_infrastructure}
    \caption{Vue détaillée du composant "infrastructure"}
    \label{fig:schema_final_infrastructure} 
\end{figure}

Finalement, le bloc "vue" gère l'affichage des pages HTML en fonction des  URL utilisées. Les vues font appel aux "vues modèles" afin d'obtenir l'information
et les validations pour l'affichage du HTML, comme l'illustre la
figure \ref{fig:schema_final_views}. Afin d'afficher les données reçues dans les gabarits
HTML, la bibliothèques \textit{Jinja2}, intégrée dans \textit{Flask}, est utilisée.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{Architecture-5-credits_detaillee_views}
    \caption{Vue détaillée du composant "vue"}
    \label{fig:schema_final_views} 
\end{figure}


\subsubsection{Déploiement et hébergement}
\label{subsubsec:dev_deploiement}
Comme le déploiement de l'application sera effectué sur un serveur physique appartenant au client, il est possible de commencer à en planifier les différentes étapes. La figure \ref{fig:schema_arch_web_server} représente l'architecture de l'infrastructure de support utilisée pour l'hébergement et le déploiement de la solution. 


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=16cm, height = 8cm]{architecture_web_server}
    \caption{Architecture des services web}
    \label{fig:schema_arch_web_server} 
\end{figure}


L'application sera hébergée sur un serveur physique doté du système d'exploitation \textit{Ubuntu Server 18.04 LTS} (8) et
possédant un pare-feu standard dans le but d'empêcher les accès malintentionnés.
Un système d'exploitation Linux a été choisi en raison de sa stabilité, de sa
sécurité et de ses performances. Par la suite, le serveur web
\textit{NGINX}\cite{nginx_doc} (2) sera combiné à \textit{uWSGI}\cite{uwsgi_doc}
(4) pour permettre de balancer la charge du serveur sur plusieurs
\textit{threads}.  Cette combinaison présente également l'avantage d'ajouter une
mémoire tampon (cache) intermédiaire tout en améliorant les performances au
niveau du retour des fichiers statiques (.html, .js, .css, .jpg, etc.).  Le
serveur web Python \textit{Flask} (6) agira comme proxy pour \textit{NGINX} afin
de délivrer le contenu dynamique provenant du \textit{back-end} Python. Cette
architecture a pour objectif essentiel de maximiser les performances,
particulièrement en termes de stabilité lors de montées en charge. \\

Concrètement, un client accédant à l'application au moyen d'un navigateur web
entraînera l'envoi de requêtes HTTP au serveur.  Ces requêtes passeront tout
d'abord par le pare-feu, ensuite par le serveur web \textit{NGINX}.  Ce dernier
transférera les demandes de contenu dynamique (gabarits HTML) et les fichiers
d'entrée (lorsque demandé par l'usager) vers le serveur \textit{Flask} par la
passerelle \textit{uWSGI}, au moyen du protocole \textit{wsgi}. Le serveur
\textit{Flask} appellera ensuite les fonctions du \textit{back-end} Python
responsables de l'extraction des données du fichier d'entrée, de l'optimisation
et de la génération du fichier de résultats.  Ce dernier sera renvoyé au serveur
\textit{NGINX}, accompagné du gabarit HTML approprié. \textit{NGINX} renverra le
tout au navigateur client, qui devra effectuer auprès de \textit{NGINX} les
requêtes HTTP supplémentaires spécifiées dans le gabarit HTML afin de récupérer
les fichiers statiques (.js, .css, .jpg, etc.) permettant notamment les
interactions dynamiques locales et la mise en forme du contenu du gabarit HTML.
Finalement, le contenu du gabarit sera affiché par le navigateur client. \\

Afin de tester la déploiement et l'hébergement, un serveur infonuagique de
\textit{DigitalOcean} a été utilisé. La procédure demeure essentiellement la même que pour un
serveur physique local.  La démarche a été réalisée avec succès, confirmant la pertinence du plan de déploiement.


\subsection{Revue de conception avec le client et les intervenants}
\label{subsec:revue_concep}

Comme le client agissait également à titre de conseiller universitaire principal dans le cadre de la réalisation du projet, les nombreuses rencontres qui ont eu lieu tout au long de son avancement ont permis de valider à la fois la pertinence des solutions retenues et celle des architectures et méthodes utilisées pour son implémentation.  Les différentes itérations ont été présentées et approuvées afin de confirmer que la solution rencontrait bel et bien les attentes du client et que les fonctionnalités proposées répondaient aux besoins.  De plus, en ce qui concerne les particularités du développement web, l'équipe a demandé qu'un second conseiller, très expérimenté en la matière, soit impliqué dans le projet afin d'orienter et valider les choix effectués ainsi que pour suivre l'état des travaux et répondre aux interrogations diverses. \\

Certaines spécifications initiales ont été amendées en cours de route afin de raffiner l'implémentation.  Par exemple, il a été décidé, d'un commun accord, d'abandonner la schématisation des réseaux de production au moyen de symboles à glisser-déposer dans un canevas de conception puisque l'ensemble des données nécessaires à la modélisation du réseau pouvaient être intégrées à un fichier d'entrée unique. \\

Le maintien d'une bonne communication, de même que la démonstration de l'application après chaque itération de développement, reflètent la mise en pratique des principes propres aux méthodes dites Agiles.  Il a d'ailleurs été constaté que ce mode de fonctionnement permettait de gérer aisément et efficacement les demandes de changement, ce qui présente un avantage inestimable dans le cadre de l'ingénierie logicielle, où elles sont souvent nombreuses. \\

Finalement, le prototype issu de la dernière itération a été présenté au client et aux conseillers.  Des tests ont eu lieu avec ces derniers afin de vérifier l'exactitude des résultats calculés et la conformité par rapport aux spécifications établies.  Le prototype final a ainsi été approuvé à l'unanimité.


\subsection{Consultation d'experts}
\label{subsec:consult}

Tel que mentionné à la sous-section précédente, le client était également le conseiller universitaire principal attitré au projet, en plus d'un second conseiller universitaire pour les aspects reliés au développement web.  Les démarches de consultation d'experts sont donc celles qui sont décrites dans les paragraphes précédents.\\

Notons également que les données sur les réseaux de production hydroélectriques qui ont été employées afin de tester la solution ont été fournies gracieusement par un expert oeuvrant pour le compte d'une entreprise productrice d'hydroélectricité.  Par souci de confidentialité, il n'est toutefois pas possible d'identifier l'entreprise concernée ni l'expert consulté.


\subsection{Validation et tests}
\label{subsec:tests}

\subsubsection{Validations de sécurité}
\label{subsubsec:validation}
Certaines méthodes de validation ont été implémentées en cours de développement afin d'assurer le bon
fonctionnement et la sécurité de l'application.  Tout d'abord, l'authentification de l'utilisateur est vérifiée afin que l'application demeure inaccessible si l'usager n'est pas connecté.  Il sera plutôt redirigé vers la page de connexion.  Après avoir saisi ses identifiants, le mot de passe est hashé et comparé à celui qui figure dans la base de données pour le compte utilisateur concerné.  L'authentification se produit seulement en cas de correspondance exacte.  Un cookie est utilisé pour certifier que l'authentification est effective.\\

Lorsqu'un utilisateur téléverse un fichier d'entrée, l'application en vérifie le format afin de valider qu'il s'agit bien d'un type de fichier supporté et l'enregistre dans le dossier de l'utilisateur en utilisant la function \textit{secure\_filename} de la librairie \textit{Werkzeug}.  Cette fonction assure que le nom de fichier est libre de toute séquence de caractères illégale.\\

En ce qui concerne la base de données, l'utilisation d'un \textit{ORM} protège l'application contre les injections SQL. Encore, l'authentification de l'utilisateur est vérifié avant chaque opération d'accès aux données.  Finalement, lorsque le chargement d'un fichier existant est demandé, son existence est préalablement vérifiée dans la base de données afin d'assurer que l'utilisateur n'en a pas modifié le nom en altérant le code HTML de la page.


\subsubsection{Tests unitaires}
\label{subsubsec:unit_testing}
Les tests unitaires sont essentiels afin d'attester du fonctionnement adéquat de chaque module par rapport aux spécifications. Ils servent également à vérifier que l'intégrité des fonctionnalités implémentées précédemment est conservée après chaque nouvelle itération.  Au moment d'écrire ces lignes, les tests unitaires n'avaient pas été implémentés de manière formelle, bien que chaque fonctionnalité de l'application ait été testée individuellement pour en vérifier les extrants.  Il est donc impératif qu'un plan de tests unitaires systématiques soit intégré aux prochaines phases de développement.\\

À cette effet, une liste non exhaustive des fonctionnalités qui doivent figurer au plan de test est proposée au tableau \ref{tab:tests}.  Certaines d'entre elles sont des mesures de validation déjà mises en place et décrites plus haut mais doivent tout de même faire partie du plan de test global.

\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Liste non exhaustive des fonctionnalités à tester et des résultats attendus}
    \label{tab:tests}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{11cm}|}  
\hline
Fonctionnalité & Résultats attendus \\ \hline
\multirow{4}{*}{Serveur web: routes} & - Les requêtes HTTP portant sur des routes définies retournent le statut 200\\
& - Les requêtes HTTP portant sur des routes non définies retournent le statut 404 et un message d'erreur approprié est affiché \\
\hline
\multirow{4}{*}{Authentification} & - L'application demeure inaccessible si l'usager n'est pas authentifié \\
& - L'utilisateur est alors redirigé vers la page de connexion \\
& - Le système rejette les identifiants de connexion saisis par l'usager s'ils comportent des caractères non autorisés \\
& - L'authentification est effective seulement si le hash du mot de passe saisi par l'usager correspond au mot de passe figurant dans la base de données pour le compte utilisateur concerné \\
& - L'authentification est revalidée avant toute opération de traitement des données \\ \hline
\multirow{4}{*}{Composant solveur} & - Lorsque soumis à différents jeux de données de test, les extrants du système correspondent aux extrants générés à l'aide d'un outil de modélisation commercial reconnu (ex. AMPL)  \\
\hline
\multirow{4}{*}{ORM/base de données} & - Le système démontre une invulnérabilité aux injections SQL \\
& - Le système démontre que seules les opérations prévues aux spécifications peuvent altérer le contenu de la base de données \\
& - Le système démontre que ces opérations ne peuvent être effectuées autrement que par les méthodes implémentées dans l'application \\
\hline
    \end{tabular}
\end{table} 

\subsubsection{Résultats de l'optimisation}
\label{subsubsec:resultats}

Afin de vérifier que le système effectue correctement l'extraction des paramètres du modèle d'optimisation à partir de fichiers d'entrée et qu'il retourne bel et bien la solution optimisée, cinq scénarios de production, basés sur des données réelles, ont été utilisés.  Chacun de ces scénarios permet de modéliser un réseau de production comportant deux centrales avec réservoir.  Les paramètres (coefficients, bornes et contraintes) ont d'abord été mis en forme dans un fichier .xlsx selon le format établi, qui est présenté à la figure \ref{fig:format}.  Chaque colonne comporte l'ensemble des paramètres pour une centrale, et l'utilisateur peut ajouter autant de centrales qu'il le désire pour modéliser son réseau de production. \\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{format_input_xlsx}
    \caption{Exemple du format établi pour les fichiers d'entrée (.xlsx) pour un réseau à deux centrales et pour 10 périodes}
    \label{fig:format} 
\end{figure}

Les fichiers ainsi formattés ont ensuite été téléversés sur le serveur, les paramètres ont été extraits et chargés en mémoire et le modèle a été résolu par le système, qui utilise pour ce faire le solveur linéaire CBC intégré à la librairie \textit{Pulp}, qui implémente l'algorithme du simplexe.  La nature linéaire du modèle implique que trois cas de figure sont possibles:

\begin{itemize}
    \item Le modèle admet une solution optimale unique
    \item Le modèle admet une infinité de solutions optimales
    \item Le modèle n'admet aucune solution optimale
\end{itemize}

Les résultats calculés pour un des scénarios testés, incluant les débits et volumes à turbiner pour 168 périodes d'une heure chacune, sont présentés aux figures \ref{fig:volume_c1}, \ref{fig:debit_c1}, \ref{fig:volume_c2} et \ref{fig:debit_c2}, en pourcentage des volumes et débits maximums.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{volume_c1}
    \caption{Résultats de l'optimisation pour les volumes à turbiner pour chaque période (centrale 1/2)}
    \label{fig:volume_c1} 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{debit_c1}
    \caption{Résultats de l'optimisation pour les débits à turbiner pour chaque période (centrale 1/2)}
    \label{fig:debit_c1} 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{volume_c2}
    \caption{Résultats de l'optimisation pour les volumes à turbiner pour chaque période (centrale 2/2)}
    \label{fig:volume_c2} 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{debit_c2}
    \caption{Résultats de l'optimisation pour les débits à turbiner pour chaque période (centrale 2/2)}
    \label{fig:debit_c2} 
\end{figure}


On observe, pour chaque centrale, que les augmentations du débit sont associées à des diminutions de volume, ce qui correspond à ce qui est attendu.  Les résultats générés par le système pour chacun des scénarios de test ont également été discutés avec la conseillère universitaire principale, qui a pu, à titre d'experte, en confirmer la validité. \\

Les mêmes scénarios ont également été testés avec l'outil de modélisation mathématique AMPL et le solveur commercial CPLEX, vendu par IBM.  Il a été possible de constater des variations entre les valeurs des variables de décision calculées par AMPL et celles générées par le sysytème.  Ces écarts semblaient orienter vers l'hypothèse selon laquelle les cinq scénarios utilisés admettent chacun une infinité de solutions optimales.  Le tableau \ref{tab:energie} permet de confirmer cette hypothèse hors de tout doute en démontrant que la quantité totale d'énergie produite est exactement la même, malgré certaines différences dans les valeurs des variables de décision.

\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Comparaison de la production totale d'énergie après optimisation avec AMPL/CPLEX et Pulp}
    \label{tab:energie}
    \vspace{0.3cm}
    \includegraphics[width=14cm]{energie}
\end{table} 

Cette démarche de vérification, associée à la consultation d'experts, permet de valider les résultats retournée par le système.


\subsection{Estimation des coûts}
\label{subsec:estimation_cout}
Étant donnée la nature \textit{open-source} du projet et en regard de ses spécifications, aucune dépense n'est prévue relativement aux licences ou aux logiciels.  De plus, le produit final devra également être lui-même livré en \textit{open-source}. Selon Emploi Québec, Le salaire médian d’un ingénieur informaticien au Québec est de 40,87\$/heure \cite{salary_ing_qc}.  Considérant hypothétiquement les salaires de 3 ingénieurs informaticiens devant travailler chacun environ 225 heures sur le projet, le coût en main d’oeuvre estimé est de 27 585,27 \$ CAD tel qu'indiqué dans le tableau \ref{tab:cout_table}.  Le coût total du projet s'élève donc à 31 725,34 CAD (taxes non incluses), en incluant une contingence de 15\% visant à mitiger les risques identifiés plus haut. \\


\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Estimation des coûts du projet}
    \label{tab:cout_table}
    \vspace{0.3cm}
    \includegraphics[width=14cm]{estimation_cout_table}
\end{table} 

Les taxes applicables pour les produits et services achetés dans la province de Québec (9,975\% pour la TVQ et 5\% pour la TPS \cite{taxes}) font donc grimper le coût total du projet à 36 476,21 \$ CAD.  En situation réelle, les entreprises, institutions et organismes peuvent habituellement récupérer les montants payés en taxes sur les produits et services lorsque ceux-ci sont utilisés dans le cours normal des leurs activités.  L'impact des taxes sur le coût du projet est donc à considérer à la lumière de ce fait. \\

De plus, comme il s'agit d'un projet dont l'horizon de réalisation peut être considéré comme à court terme, il n'est pas nécessaire de tenir compte de l'inflation dans les calculs financiers.  Il en serait autrement dans le cadre d'un projet s'échelonnant sur plusieurs années, où l'évaluation des coûts doit se faire en dollars constants avec un point de référence fixe. \\

Le graphique circulaire présenté à la figure \ref{fig:cout_graph} propose une représentation visuelle de la distribution du budget.  On y détaille les coûts associés aux différentes activités d'ingénierie que sont les réunions, l’analyse, l'investigation, la conception, la rédaction/documentation ainsi que la gestion et l'économie. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{estimation_cout_graph}
    \caption{Graphique circulaire de la répartition des coûts du projet}
    \label{fig:cout_graph} 
\end{figure}


On observe que la majeure partie du budget sera allouée aux activités de conception/développement et de rédaction des rapports d’ingénierie. 


